\chapter{Aplicación Android}

% encabezados Capitulo 8
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

%\pagenumbering{arabic}		%Para comenzar la numeracion de paginas en numeros arabicos

El destino final de todos los datos recogidos por los distintos sensores será una aplicación diseñada para su uso en un smartphone. Se ha optado por una aplicación nativa desarrollada para el SO Android \cite{cap7_web_android}, dado que su uso está muy extendido y esto la hace compatible con millones de dispositivos de numerosas marcas y modelos.\\

La gran cantidad de dispositivos compatibles, sumado a las facilidades que encontramos disponibles para desarrollar en esta plataforma (IDE Android Studio, gran comunidad, excelente documentación, precio asequible de la licencia de desarrollador, etc.) hacen de Android el lenguaje perfecto para iniciarse en la programación de dispositivos móviles, siendo mucho más accesible que su más inmediato competidor.\\

La aplicación desarrollada será la encargada de presentar al usuario final los datos recogidos de los sensores de una forma clara y amigable. Esto comprende la necesidad de poder establecer una comunicación con la placa Arduino, encargada de la recepción de los datos, así como el ser capaz de realizar una representación en tiempo real de los datos.\\

Aunque el alcance del presente proyecto sólo comprende la lectura y representación de los valores medidos, una vez establecido el protocolo del intercambio de mensajes, dicha aplicación podría extenderse para dar soporte a posibles actuaciones por parte del usuario que administra el sistema domótico.\\

La aplicación estará compuesta de dos pantallas, que serán la pantalla de selección de dispositivo \textit{Bluetooth} y la de previsualización de los valores actuales, que además nos permitirá exportar los datos a un fichero para su análisis en caso necesario.


\section{Comunicación \textit{Bluetooth}}

Para recibir los datos generados remótamente por los sensores, es necesario implementar una comunicación entre nuestro smartphone y el módulo \textit{Bluetooth} que hemos incorporado en el montaje de la placa maestra. La configuración de dicho módulo, en la parte \textit{hardware}, ya se ha detallado en capítulos anteriores. En este caso nos centraremos en la gestión \textit{software} de la comunicación en la aplicación Android.\\

En primer lugar, para poder usar las características \textit{Bluetooth} en nuestra aplicación, tendremos de solicitar al usuario sus permisos. El primero de ellos es el permiso "BLUETOOTH". Este permiso se necesita para poder realizar cualquier acción relacionada con una comunicación \textit{Bluetooth}, como iniciar una conexión, aceptarla o transferir datos.\\

Otro permiso que debe solicitarse es bien ``ACCESS\_COARSE\_LOCATION"\ o ``ACCESS\_FINE\_LOCATION". Este permiso debe solicitarse porque un escaneo \textit{Bluetooth} podría ser usado para recoger información acerca de la ubicación del usuario. Esta información podría proceder de los dispositivos del propio usuario, así como de balizas \textit{Bluetooth} instaladas en tiendas o medios de transporte.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=60mm]{images/capitulo7/permisos_bluetooth.png}\hspace{4mm}
	\caption[Solicitud de permisos Bluetooth]{Solicitud de permisos Bluetooth}
	\label{fig:permisos_bluetooth}
\end{figure}

Si además deseas que tu aplicación pueda iniciar la búsqueda de dispositivos o modificar la configuración del \textit{Bluetooth}, deberás declarar el permiso de ``BLUETOOTH\_ADMIN". La mayoría de aplicaciones necesitan este permiso sólo para poder descubrir la presencia de otros dispositivos. El resto de capacidades de dicho permiso no se usarían, a menos que la aplicación requiera encender o apagar el \textit{Bluetooth} en respuesta a una petición del usuario.\\


Una vez cubierto el requisito de los permisos, el proceso de conexión entre dos dispositivos \textit{Bluetooth} comienza con un escaneo del área cercana en búsqueda de dispositivos cercanos disponibles. (Un dispositivo cercano, pero que no permite ser encontrado, no se considera disponible). Una vez identificados los dispositivos cercanos, procedemos a seleccionar el dispositivo con el que queremos establecer la conexión. Una vez realizada por primera vez, los dispositivos quedan emparejados. Se almacena la información básica del dispositivo, para poder recuperarla de forma rápida en sucesivas conexiones. \\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=60mm]{images/capitulo7/lista_bluetooth.png}\hspace{4mm}
	\caption[Lista de dispositivos vinculados]{Lista de dispositivos vinculados}
	\label{fig:lista_bluetooth}
\end{figure}


\section{Visualización de los datos}

Una vez nos vinculamos con el dispositivo conectado a la mota maestra de nuestro sistema, que en la figura \ref{fig:lista_bluetooth}
podemos ver identificado con el nombre FRANPFC, la aplicación nos conduce a la pantalla de visualización de datos. La apariencia de esta pantalla puede apreciarse en la figura \ref{fig:pantalla_medidas}.\\


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=60mm]{images/capitulo7/Medidas.png}\hspace{4mm}
	\caption[Detalle de la vista de medición]{Detalle de la vista de medición}
	\label{fig:pantalla_medidas}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:pantalla_medidas} podemos identificar 3 partes bien diferenciadas. En primer lugar, una cabecera con iconos acompañados de valores. Estos valores nos dan información acerca del último valor registrado de cada uno de los parámetros de interés. Podemos además seleccionar cualquiera de estos valores mediante una pulsación con el dedo, y en la gráfica se cargarán los datos correspondientes a la variable seleccionada.\\

En la parte central de la pantalla podremos apreciar una gráfica que representa en tiempo real los valores recibidos de cualquiera de los tres parámetros en los que estamos interesados. Dicha gráfica va avanzando a medida que se reciben nuevos valores, pero a la vez nos permite hacer un análisis de la evolución de las medidas de los sensores, ya que en ella se representan los valores históricos recibidos.\\

Por último, en la parte baja de la imagen podemos apreciar dos botones, el de \textit{Refresh} y el de \textit{Export Data}. El primero de ellos, el de \textit{Refresh} se emplea para limpiar la gráfica, permitiendo al usuario comenzar una sesión de medidas en tiempo real, sin preocuparse de los valores previos registrados. Estos valores sin embargo si que quedarán almacenados en el histórico, pudiendo ser exportados más adelante.\\

El botón de \textit{Export Data}, nos permitirá volcar toda la información recibida en nuestro smartphone a un fichero csv. Una vez hecho esto, ese fichero podrá almacenarse como registro histórico o simplemente enviarlo a cualquier parte para realizar una análisis con cualquier otra herramienta. Señalar que, para evitar que el volumen de datos llegue a llenar toda la memoria disponible en nuestro smartphone, el tamaño de dicho fichero está limitado, y los datos antiguos se borrarán una vez exportado, o alcanzado el tamaño máximo del fichero.\\

